**扬州大学**坐落于江苏省[扬州市](../Page/扬州市.md "wikilink")，是江苏省人民政府和教育部共建高校、江苏省属重点综合性大学，是全国首批博士、硕士学位授予单位，是中国率先进行合并办学的高校，被中共中央领导誉为“中国高校改革的一面旗帜”\[1\]。

## 历史沿革

  - 1992年5月19日，经原[国家教委批准](../Page/国家教委.md "wikilink")，由[扬州师范学院](../Page/扬州师范学院.md "wikilink")、[江苏农学院](../Page/江苏农学院.md "wikilink")、[扬州工学院](../Page/扬州工学院.md "wikilink")、[扬州医学院](../Page/扬州医学院.md "wikilink")、[江苏水利工程专科学校](../Page/江苏水利工程专科学校.md "wikilink")、[江苏商业专科学校](../Page/江苏商业专科学校.md "wikilink")6校合并组建扬州大学。
  - 2015年9月，江苏省人民政府和教育部联合印发《江苏省人民政府教育部关于共建扬州大学的意见》，该校成为省部共建高校。

### 江苏农学院

  - 1902年，[张謇在](../Page/张謇.md "wikilink")[南通创办](../Page/南通.md "wikilink")[私立通州师范学校](../Page/私立通州师范学校.md "wikilink")、[通海农学堂](../Page/通海农学堂.md "wikilink")（两校后成为南通学院的一部分）。
  - 1906年，通海农学堂附设到通州师范学校，成为该校农科。
  - 1910年，分设初、高两等农校。
  - 1912年，改为甲、乙两种农校。
  - 1916年，乙种农校停办，专办甲种农校。
  - 1919年，甲种农校升为农科大学。
  - 1928年，农科与医科、纺科合并，定名为[私立南通大学](../Page/私立南通大学.md "wikilink")。
  - 1930年，在民国政府重新注册登记时更名为[私立南通学院](../Page/私立南通学院.md "wikilink")。
  - 1938年，农科迁[上海](../Page/上海.md "wikilink")。
  - 1942年，农科迁[天长](../Page/天长.md "wikilink")。
  - 1947年，农科迁回[南通](../Page/南通.md "wikilink")，仍为私立南通学院。
  - 1952年8月，全国院系调整，南通学院农科迁扬州，与[苏南文教学院](../Page/苏南文教学院.md "wikilink")（原名江苏省立教育学院，创建于1928年）农业教育系、[私立江南大学](../Page/私立江南大学.md "wikilink")（1946年创办）农艺系合并建立[苏北农学院](../Page/苏北农学院.md "wikilink")\[2\]。
  - 1971年，[南京农学院迁扬州](../Page/南京农学院.md "wikilink")，两院合并定名为江苏农学院。
  - 1979年，南京农学院在原校址恢复建制，江苏农学院仍在扬州办学。
  - 1981年，成为全国首批博士、硕士学位授予高校。

### 扬州师范学院

  - 1952年，私立通州师范学校文史科更名为苏北师范专科学校。
  - 1959年，与扬州师范专科学校合并为扬州师范学院。

### 扬州工学院

  - 1952年，建立扬州工业学校。
  - 1953年，更名为华东第二工业学校，隶属[二机部](../Page/中央人民政府第二机械工业部.md "wikilink")。
  - 1955年，西安建筑工程学校建筑专业并入。
  - 1956年，更名为扬州建筑工程学校。
  - 1958年，升格为扬州工业专科学校，隶属江苏省。
  - 1961年，更名为扬州农业机械专科学校。
  - 1962年，恢复扬州工业专科学校校名。
  - 1965年，升格为扬州工业学院，划归[五机部](../Page/五机部.md "wikilink")。
  - 1969年，停办。
  - 1972年，复办扬州光学机械学校。
  - 1978年，以[南京工学院扬州地区大专班名义增招大专生](../Page/南京工学院.md "wikilink")。
  - 1980年，经国务院批准，恢复扬州工业专科学校，隶属江苏省。
  - 1987年，升格为扬州工学院。

### 扬州医学院

  - 1951年，苏北卫生行政干部学校（高邮）迁扬州，与上海私立惠生高级助产职业学校合并为苏北扬州助产学校。
  - 1953年，更名为江苏省扬州医士学校。
  - 1954年，南通医士学校并入。
  - 1956年，更名为江苏省扬州医士助产士学校。
  - 1958年1月，更名为扬州卫生学校。
  - 1958年6月，升格为扬州医学专科学校。
  - 1959年8月，扬州中医专科学校并入。
  - 1962年6月，停办。
  - 1962年10月，省卫生厅决定扬州医专附设卫校改名为扬州卫生学校，继续培养中级医、护人才。
  - 文革期间停止招生。
  - 1976年12月，扬州卫校扩建为江苏新医学院扬州分院
  - 1978年下半年，国务院批准，撤销江苏新医学院，扬州分院改为扬州高等医学专科学校。
  - 1984年，教育部批准，升格为扬州医学院。

### 江苏水利工程专科学校

  - 1950年，于南京建立淮河水利专科学校。
  - 1951年1月，改归华东水利部，7月改称华东水利专科学校。
  - 1952年10月，一部分与华东地区其他高校的水利系科合并，成立[华东水利学院](../Page/华东水利学院.md "wikilink")（现河海大学），一部分改办中专，定名华东水利学校。
  - 1954年10月。改由中央[水利部领导](../Page/水利部.md "wikilink")。
  - 1955年7月，更名为水利部南京水利学校。
  - 1958年7月，下放江苏省，同年9月升格为[南京水利学院](../Page/南京水利学院.md "wikilink")，附设中专部。
  - 1960年1月，迁扬州，改称江苏水利学院。
  - 1962年6月，大学部并入苏北农学院，中专部停办。同年9月，[水电部接收学校中专部](../Page/水电部.md "wikilink")，改为水利电力部扬州水利学校。
  - 1970年1月，再次下放江苏省，改称江苏省扬州水利学校。
  - 1984年4月，经江苏省政府批准，升格为江苏水利工程专科学校。

### 江苏商业专科学校

  - 1958年，成立南京市财经学校。
  - 1963年，在南京市财经学校的基础上成立由省市合办的南京商业职业学校.
  - 1965年夏初，经省政府批准改为南京商业专科学校。
  - 1965年秋，更名为南京半工半读商业专科学校。
  - 1971年，停办。
  - 1979年，复办并改名为江苏商业专科学校。
  - 1982年2月，迁至扬州，与江苏省商业学校（1952年10月在私立镇江新华中学基础上创建苏南镇江商业学校。1953年改称江苏省镇江商业学校，1955年8月迁扬州，并改名为江苏省商业学校）合并为新的江苏商业专科学校。

## 院系设置

  - 7个校区：荷花池校区、瘦西湖校区、文汇路校区、江阳路北校区、江阳路南校区、淮海路校区、扬子津校区。

<!-- end list -->

  - 29个学院：文学院、社会发展学院、法学院、教育科学与技术学院、新闻与传媒学院、外国语学院、数学科学学院、物理科学与技术学院、化学化工学院、体育学院、机械工程学院、信息工程学院、建筑科学与工程学院、水利与能源动力工程学院、环境科学与工程学院、农学院、园艺与植物保护学院、动物科学与技术学院、兽医学院、生物科学与技术学院、医学院、护理学院、商学院、音乐学院、美术与设计学院、旅游烹饪学院（食品科学与工程学院）、广陵学院。

学校校舍建筑面积149万多平方米；7个校区位于市区中部，首尾相连。全校固定资产24.53亿元，教学科研仪器设备总值6.53亿元，图书馆藏书380万册。拥有直属附属医院、实验工厂、实验农牧场、动物医院、附属中学、临床医学院等。学校先后与30多个国家（地区）的高校、研究机构建立了合作交流关系。

## 学科建设

全校现有教职员工5900多人，其中专任教师2300多人，医护人员1900多人，具有高级职称教师1300多人，博、硕士生导师3100多人，[中国工程院院士](../Page/中国工程院院士.md "wikilink")2人，外籍院士1人，国家“[千人计划](../Page/海外高层次人才引进计划.md "wikilink")”入选者6人，“万人计划”入选者4人，“长江学者奖励计划”入选者2人，“杰出青年科学基金”获得者4人，“优秀青年科学基金”获得者2人，首批全国高校黄大年式教师团队1个，国家级教学名师2人，“百千万人才工程”国家级人选6人，教育部“新世纪优秀人才支持计划”入选者11人，“创新人才推进计划”中青年科技创新领军人才3人。\[3\]现有普通本科生34700多人，各类博、硕士研究生8400多人，成人教育学生11000多人。

现有一级学科[博士学位授权点](../Page/博士.md "wikilink")22个，一级学科硕士学位授权点47个，博（硕）士专业学位类别21个，博士后流动站14个；拥有[国家级重点学科](../Page/国家重点学科.md "wikilink")2个，国家重点（培育）学科1个，省优势学科5个，省重点序列学科1个，省“十三五”一级学科重点学科6个，省一级学科重点（培育）学科3个，化学、植物与动物科学、工程学、农业科学、临床医学、材料科学，计算机等7个学科的ESI排名进入全球大学和科研机构前1%。

## 知名校友

  - [黄莉新](../Page/黄莉新.md "wikilink")：现任[中共江苏省委副书记](../Page/中共江苏省委.md "wikilink")、江苏省政协主席。
  - [曹卫星](../Page/曹卫星.md "wikilink")：现任国土资源部副部长。
  - [缪瑞林](../Page/缪瑞林.md "wikilink")：现任[江苏省人民政府副省长](../Page/江苏省人民政府.md "wikilink")。
  - [费高云](../Page/费高云.md "wikilink")：现任[江苏省人民政府副省长](../Page/江苏省人民政府.md "wikilink")。
  - [丁帆](../Page/丁帆.md "wikilink")：[南京大学文学院原院长](../Page/南京大学文学院.md "wikilink")、人文社会科学资深教授，[朱自清散文奖得主](../Page/朱自清散文奖.md "wikilink")。
  - [毕飞宇](../Page/毕飞宇.md "wikilink")：小说家，[南京大学教授](../Page/南京大学.md "wikilink")，江苏省作家协会副主席。

## 参看

  - [中国大学列表](../Page/中国大学列表.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  - [扬州大学图书馆](http://lib.yzu.edu.cn/)
  - [扬州大学官网](http://www.yzu.edu.cn/)

[Category:扬州高等院校](../Category/扬州高等院校.md "wikilink")
[Category:1992年創建的教育機構](../Category/1992年創建的教育機構.md "wikilink")
[扬州大学](../Category/扬州大学.md "wikilink")

1.  扬州大学官方简介,http://www.yzu.edu.cn/col/col37632/index.html
2.  [历史沿革](http://www.yzu.edu.cn/col/col37633/index.html)
3.